\newpage\section{对称性}
一个\textbf{对称变换}改变的是观察方式，而非物理系统本身，因而不改变任何可能的实验结果。
从\textbf{被动观点}看，物理系统并未发生任何变化，改变的只是描述它的参考框架（或观测者）。设观测者 $O$ 用射线 $\mathscr{R},\,\mathscr{R}_1,\,\mathscr{R}_2,\dots$ 描述同一系统的各个态，而等价观测者 $O'$（例如相对于 $O$ 做了旋转或平移）用射线 $\mathscr{R}',\,\mathscr{R}'_1,\,\mathscr{R}'_2,\dots$ 来描述\textbf{同一个}系统的对应态。所谓"对称"，就是要求两位观测者计算的跃迁几率完全一致：
\begin{equation}
    P(\mathscr{R} \to \mathscr{R}_n) = P(\mathscr{R}' \to \mathscr{R}'_n)
\end{equation}

换言之：
\begin{itemize}
    \item \textbf{不变的}：物理系统本身、实验结果（几率）。
    \item \textbf{改变的}：观测者（参考框架），以及随之而来的态的数学描述（射线 $\mathscr{R}\mapsto\mathscr{R}'$）。
\end{itemize}
这正是\textbf{被动观点}的核心：对称变换并非"动了系统"，而是"换了观测者"，物理规律（几率）在这一更换下保持不变。
\par\vspace{2ex}
    \hrule
\vspace{2ex}
\footnote{Wigner 的证明省略了一些步骤。一个更加完整的证明参考S.Weinberg书}
    Wigner在20世纪30年代早期所证明的一个重要定理告诉我们,对于任意这样的射线变换 $\mathscr{R} \to \mathscr{R}'$，我们可以定义 Hilbert 空间上的一个算符 $U$，使得如果 $|\psi\rangle$ 在射线 $\mathscr{R}$ 中，那么 $U|\psi\rangle$ 在射线 $\mathscr{R}'$ 中，则 $U$ 要么是么正且线性的：
\begin{align}
    \langle U\varphi| U\psi \rangle &= \langle \varphi| \psi \rangle \;, \\
    U(\alpha|\varphi\rangle + \beta|\psi\rangle) &= \alpha U|\varphi\rangle + \beta U|\psi\rangle \;.
\end{align}
要么是反么正且反线性的：
\begin{align}
    \langle U\varphi| U\psi \rangle &= \langle \varphi| \psi \rangle^* \;, \label{eq:anti_unitary_prod}\\
    U(\alpha|\varphi\rangle + \beta|\psi\rangle) &= \alpha^* U|\varphi\rangle + \beta^* U|\psi\rangle \;.
\end{align}
这里么正或反么正的条件均采取以下形式\footnote{反线性算符 $A$ 的共轭定义为
\begin{equation}
    \langle \varphi| \mathscr{O}^\dagger | \psi \rangle = \langle A\mathscr{O}\varphi| \psi \rangle^* = \langle \psi | \mathscr{O}\varphi\rangle \;.
\end{equation}}
\begin{equation}
    U^\dagger = U^{-1} \;.
\end{equation}
 平庸的对称变换 $\mathscr{R} \to \mathscr{R}$，是单位算符 $U=\mathbf{1}$ 显然，单位算符 $U=\mathbf{1}$ 是线性且么正的。由于\textbf{连续对称性}可以通过调节参数连续地变回单位算符，因此它们必须由线性么正算符表示。而反线性反么正算符仅用于涉及时间反演的非连续变换。
\vspace{2ex}\par
 特别的，一个无限小的接近于平庸的对称变换可以表示为一个线性么正算符：$$U = \mathbf{1} + i\epsilon t$$其中$\epsilon$ 是一个实的无限小参量。由于 $U$ 是么正且线性的，$t$ 必须厄米且线性；所以它可能是可观测量，确实，大多数（也许是全部）物理的可观测量从对称变换中诞生。
\subsection{对称群与投影表示}

对称变换构成一个群：两次连续变换 $T_1, T_2$ 等价于另一次变换 $T_3 = T_2 T_1$；存在逆变换 $T^{-1}$ 和单位变换 $\mathbf{1}$。数学表述是：
\begin{tcolorbox}[colback=white!5,colframe=black!45]
对称变换的集合 $\mathcal{G}$ 在\textbf{群乘法}（连续变换）下构成一个\textbf{群}。
\textbf{乘法定义}：若 $T_1$ 将射线 $\mathscr{R}$ 变换为 $\mathscr{R}'$，$T_2$ 将 $\mathscr{R}'$ 变换为 $\mathscr{R}''$，则乘积 $T_2 T_1$ 定义为将 $\mathscr{R}$ 直接变换为 $\mathscr{R}''$ 的单一变换。
该集合满足以下群公理：
\begin{itemize}
    \item \textbf{封闭性}：任意两个变换的乘积仍属于该集合，即 $\forall T_1, T_2 \in \mathcal{G} \implies T_2 T_1 \in \mathcal{G}$；
    \item \textbf{结合律 }：变换的顺序满足 $(T_3 T_2) T_1 = T_3 (T_2 T_1)$；
    \item \textbf{单位元 }：存在恒等变换 $\mathbf{1} \in \mathcal{G}$，使得 $\forall T \in \mathcal{G}, T \mathbf{1} = \mathbf{1} T = T$；
    \item \textbf{逆元 }：对任意变换 $T$，存在逆变换 $T^{-1}$ 使得 $T T^{-1} = T^{-1} T = \mathbf{1}$。
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
由于量子力学中的物理态由希尔伯特空间中的\textbf{射线 (Ray)} 而非矢量唯一确定（即 $|\psi\rangle$ 与 $e^{i\alpha}|\psi\rangle$ 描述同一物理态），对称性变换算符 $U(T)$ 必须满足 Wigner 定理，即 $U(T)$ 是幺正或反幺正的。然而，这一性质使得群的乘法规则在希尔伯特空间中表现得更为复杂。当两个对称操作连续作用时，其结果只需在“射线意义上”与群乘法一致。这意味着算符的乘积关系可以相差一个相位因子：
\begin{equation}
    U(T_2)U(T_1)|\psi_n\rangle = e^{i\varphi_n(T_2, T_1)} U(T_2 T_1)|\psi_n\rangle \;.
\end{equation}
乍看之下，相位 $\varphi_n$ 似乎可以依赖于具体的态 $|\psi_n\rangle$。但我们有如下重要结论：
\begin{tcolorbox}[colback=white!5,colframe=black!45]
        如果 $U(T)$ 是线性（或反线性）算符，则上述相位因子 $\varphi(T_2, T_1)$ 必须是\textbf{全局的}，即与具体状态 $|\psi\rangle$ 无关。
\end{tcolorbox}
\noindent
\\
\textbf{证明：}
利用量子力学的态叠加原理。考虑两个线性无关的态 $|\psi_A\rangle$ 和 $|\psi_B\rangle$，以及它们的叠加态 $|\psi_{AB}\rangle = |\psi_A\rangle + |\psi_B\rangle$。

一方面，直接作用于叠加态：
\begin{equation}
    U(T_2)U(T_1) |\psi_{AB}\rangle = e^{i\varphi_{AB}} U(T_2 T_1) (|\psi_A\rangle + |\psi_B\rangle) \;. \label{eq:phase_proof_1}
\end{equation}
另一方面，利用算符 $U$ 的线性（分配律），先分别作用再叠加：
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        U(T_2)U(T_1) (|\psi_A\rangle + |\psi_B\rangle) &= U(T_2)U(T_1)|\psi_A\rangle + U(T_2)U(T_1)|\psi_B\rangle \\
        &= e^{i\varphi_A} U(T_2 T_1)|\psi_A\rangle + e^{i\varphi_B} U(T_2 T_1)|\psi_B\rangle \;.
    \end{aligned} \label{eq:phase_proof_2}
\end{equation}
比较式 \eqref{eq:phase_proof_1} 和 \eqref{eq:phase_proof_2} 的右边。由于 $|\psi_A\rangle$ 和 $|\psi_B\rangle$ 是线性无关的，变换后的态 $U(T_2 T_1)|\psi_A\rangle$ 和 $U(T_2 T_1)|\psi_B\rangle$ 依然保持线性无关（因为 $U$ 是可逆的幺正/反幺正算符）。

因此，要使等式成立，对应基底前的系数必须严格相等：
\begin{equation}
    e^{i\varphi_{AB}} = e^{i\varphi_A} \quad \text{且} \quad e^{i\varphi_{AB}} = e^{i\varphi_B} \;.
\end{equation}
这直接导致 $\varphi_A = \varphi_B = \varphi_{AB} \equiv \varphi(T_2, T_1)$。所以，对称群在希尔伯特空间上的实现遵循如下乘积规则：
\begin{equation}
    U(T_2)U(T_1) = e^{i\varphi(T_2, T_1)} U(T_2 T_1) \;. \label{eq:projective_rep}
\end{equation}
这种包含相位因子的表示被称为群的\textbf{投影表示 (Projective Representation)}。
\begin{itemize}
    \item 若对于所有 $T_1, T_2$ 均可选择相位使得 $\varphi=0$，则退化为\textbf{普通表示}。
    \item 在特定拓扑条件下（如庞加莱群），可以通过重新定义算符相位或考虑群的万有覆盖群，将投影表示提升为普通表示。
\end{itemize}
\vspace{2ex}\begin{center}
    ***
\end{center}\vspace{2ex}
投影表示中的相位模糊性 $\varphi(T_2, T_1)$ 并非总能通过重定义相位来消除。这种不可消除性有一个深刻的\textbf{拓扑学根源}——它与对称群的群流形是否单连通直接相关。

一个群流形是\textbf{单连通的}，意味着群空间中的任意闭合路径都可以连续地收缩为一个点。如果群流形不是单连通的（即存在不可收缩的闭合路径），那么群的投影表示中就可能出现不可消除的相位。

消除这种拓扑障碍的系统方法是：构造原始群的\textbf{万有覆盖群（Universal Covering Group）}$\tilde{G}$。覆盖群 $\tilde{G}$ 是单连通的，并且存在一个从 $\tilde{G}$ 到 $G$ 的群同态映射（通常是多对一的）。在覆盖群 $\tilde{G}$ 上，所有投影表示都可以提升为普通表示。

Lie 理论中有一条深刻的定理：\textbf{任一 Lie 代数仅对应一个单连通 Lie 群}。给定 Lie 代数，它可对应许多 Lie 群，而其中唯一的单连通群就是覆盖群——其他群都可以从覆盖群通过商掉某个离散正规子群来得到。

这一抽象定理在物理中有极其具体的体现。三维旋转群 $SO(3)$ 的群流形是双连通的（$\pi_1(SO(3)) = \mathbb{Z}_2$），因此它的投影表示可以携带不可消除的相位 $\pm 1$。它的万有覆盖群是 $SU(2)$，群流形为单连通的三维超球面 $S^3$。从 $SU(2)$ 到 $SO(3)$ 存在一个 $2:1$ 的覆盖映射：$SU(2)$ 中的两个矩阵 $U$ 和 $-U$ 映射为 $SO(3)$ 中的同一个旋转。

物理意义是深远的：$SO(3)$ 的投影表示直接对应于 $SU(2)$ 的普通表示。$SU(2)$ 除了拥有 $SO(3)$ 的全部整数自旋表示（$j = 0, 1, 2, \ldots$）之外，还额外拥有半整数自旋表示（$j = 1/2, 3/2, \ldots$）。在半整数自旋表示中，旋转 $2\pi$ 后态矢量获得一个负号：$U(2\pi) = -I$。但由于量子力学中 $|\psi\rangle$ 和 $-|\psi\rangle$ 描述同一个物理态，这个负号在物理上是不可观测的。

这就解释了为什么自然界中存在费米子——自旋为半整数的粒子。它们的存在不是一个需要额外假设的经验事实，而是量子力学（射线等价性）与空间旋转群的拓扑结构（双连通性）\textbf{不可避免的数学推论}。

同样的逻辑在相对论中再次上演：固有正时 Lorentz 群 $SO(1,3)^\uparrow$ 也是双连通的，它的万有覆盖群是 $SL(2,\mathbb{C})$。为了描述自然界中所有可能的基本粒子，我们必须使用覆盖群 $SL(2,\mathbb{C})$ 的表示，而非 $SO(1,3)^\uparrow$ 自身的表示。这些内容将在第 2 章和第 3 章中详细展开。

\subsection{李群与李代数}
物理中最重要的对称群是\textbf{连通李群} (Connected Lie Group)，即可以通过连续参数 $\theta^a$ 描述、且能连续变回单位元的群。这个群的乘法规则是：
\begin{equation}
    T(\xi)T(\theta)=T\left\{g(\xi,\theta)\right\}\footnote{这里，$g^a(\xi,\theta)$是$\xi$和$\theta$的函数,由于李群在有限领域内都可以有限变换到单位元令$\xi^a=0$或$\theta^a=0$是单位元的坐标,必须有
    $$g^a(0,\theta)=g^a(\xi,0)=\theta^a\text{或}\xi^a$$且展开到二阶为：
    $$g^a(\xi,\theta)=\xi^a+\theta^a+f^a_{bc}\xi^b\theta^c+\ldots$$}
\end{equation}
对于李群，我们关注其在单位元附近的性质。将幺正算符 $U(T(\theta))$ 在 $\theta=0$ 处展开：
\begin{equation}
    U\left\{T(\theta)\right\} = \mathbf{1} + i\theta^a t_a + \frac{1}{2}\theta^b \theta^c t_{bc} + \dots \;
\end{equation}
对于两次变换,群表示变为：
\begin{equation}
    U\left\{ T(\xi)\right\}U\left\{ T(\theta)\right\}=U\left\{ T(g^a(0,\theta))\right\}
\end{equation}
上式：\[\begin{aligned}L.H.S=
    U\left\{ T(\theta)\right\}U\left\{ T(\xi)\right\}
    &=
   (\mathbf{1} + i\theta^a t_a + \frac{1}{2}\theta^b \theta^c t_{bc} + \dots \;)(\mathbf{1} + i\xi^a t_a + \frac{1}{2}\xi^b \xi^c t_{bc} + \dots \;)\\
    &=
    \mathbf{1}+i(\xi^a+\theta^a)t_a
    +\frac{1}{2}t_{bc}(\theta^b \theta^c+\xi^b \xi^c)-\xi^b\theta^c t_bt_c+\dots \;
\end{aligned}\]
\[\begin{aligned}R.H.S=
    U\left\{ T(g^a(0,\theta))\right\}
    &=U\left\{T(\xi^a+\theta^a+f^a_{bc}\xi^b\theta^c+\ldots)\right\}\\
    &=
    \mathbf{1}+
    i(\xi^a+\theta^a+f^a_{bc}\xi^b\theta^c+\ldots)t_a+
    \frac{1}{2}(\xi^b+\theta^b+\ldots)(\xi^c+\theta^c+\ldots)t_{bc}
    \\&=
    \mathbf{1}+i(\xi^a+\theta^a)t_a+if^a_{bc}\xi^b\theta^c t_a
    +\frac{1}{2}(\xi^b\xi^c+\xi^b\theta^c+\theta^c\xi^b+\theta^b\theta^c)t_{bc}
\end{aligned}\]
比较展开式中 $\bar{\theta}\theta$ 的交叉项系数，我们得到二阶项与一阶项的约束：
\begin{equation}
    \begin{aligned}
    &\xi^b\theta^c(t_bt_c+if^a_{bc} t_a+t_{bc})=0\\
    &\xi^b\theta^c(t_ct_b+if^a_{cb} t_a+t_{cb})=0\qquad\text{交换b和c的指标,且$t_{cb}$是对称的}
\end{aligned}
\end{equation}两式相减，得到导出了生成元必须满足的\textbf{对易关系}——即\textbf{李代数}：
\begin{equation}
    [t_b,t_c]=i(f^a_{cb}-f^a_{bc})t_a=iC^a_{bc}t_a
\end{equation}
\topictitle{阿贝尔群}
若群的变换可以任意交换顺序（如平移群），即为\textbf{阿贝尔群}。此时所有生成元对易，$C^a_{\; bc} = 0$，算符乘积的相位因子通常可以取为 1。
在此情况下，生成元相互独立，算符直接写为指数形式：
\begin{equation}
    U(T(\theta)) = \exp(i\theta^a t_a) \;.
\end{equation}


