\section{0+1动力学问题:算符方法}
\subsection{Schr\"{o}dinger 绘景与 Heisenberg 绘景}

在 1.1.2 节中我们已经建立了态的幺正演化 $|\psi(t)\rangle = U(t,0)|\psi(0)\rangle$，并由此导出了 Schr\"{o}dinger 方程。现在我们系统地比较两种等价的动力学描述方式。

\begin{center}\vspace{2ex}
\textbf{Schr\"{o}dinger 绘景}
\vspace{2ex}\end{center}

在 Schr\"{o}dinger 绘景中，\textbf{态随时间演化，算符不变}。具体地：
\begin{itemize}
\item 态矢量携带全部时间依赖性：
\begin{equation}
|\psi(t)\rangle_S = e^{-iHt}\,|\psi(0)\rangle
\end{equation}
\item 可观测量算符 $\mathcal{O}_S$ 不含时间（除非有显式的时间依赖）。
\item 期望值为
\begin{equation}
\langle \mathcal{O} \rangle(t)
= {}_S\langle\psi(t)|\,\mathcal{O}_S\,|\psi(t)\rangle_S
\end{equation}
\end{itemize}
这是最直观的描述：物理系统的``状态''随时间改变，而``仪器''（算符）保持不动。Schr\"{o}dinger 方程
\begin{equation}
i\frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle_S = H\,|\psi(t)\rangle_S
\end{equation}
就是这一绘景中的运动方程。

\begin{center}\vspace{2ex}
\textbf{Heisenberg 绘景}
\vspace{2ex}\end{center}
在 Heisenberg 绘景中，\textbf{态不变，算符随时间演化}。两种绘景通过幺正变换联系：
\begin{equation}
|\psi\rangle_H \equiv |\psi(0)\rangle_S\,,\qquad
\mathcal{O}_H(t) \equiv e^{iHt}\,\mathcal{O}_S\,e^{-iHt}
\end{equation}
由于 $U(t)=e^{-iHt}$ 是幺正的，期望值在两种绘景中完全相同：
\begin{equation}
{}_S\langle\psi(t)|\,\mathcal{O}_S\,|\psi(t)\rangle_S
= \langle\psi(0)|\,e^{iHt}\,\mathcal{O}_S\,e^{-iHt}\,|\psi(0)\rangle
= {}_H\langle\psi|\,\mathcal{O}_H(t)\,|\psi\rangle_H
\end{equation}
这保证了两种绘景的物理等价性——\color{blue}所有可观测的概率和期望值完全一致。\normalcolor Heisenberg 绘景中算符的运动方程可以通过对 $\mathcal{O}_H(t)$ 求时间导数得到：
\begin{align}
\frac{d}{dt}\mathcal{O}_H(t)
&= \frac{d}{dt}\bigl(e^{iHt}\,\mathcal{O}_S\,e^{-iHt}\bigr) \notag\\
&= iH\,e^{iHt}\,\mathcal{O}_S\,e^{-iHt}
- e^{iHt}\,\mathcal{O}_S\,e^{-iHt}\,iH \notag\\
&= i[H,\,\mathcal{O}_H(t)]
\end{align}
即
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\mathcal{O}_H(t) = i[H,\,\mathcal{O}_H(t)]
\end{equation}
这是 \textbf{Heisenberg 运动方程}。

\begin{center}\vspace{2ex}
\textbf{***}
\vspace{2ex}\end{center}

两种绘景在数学上严格等价，选择哪一种纯粹是方便性的问题：

\begin{itemize}
\item Schr\"{o}dinger 绘景更接近非相对论量子力学的直觉——波函数 $\psi(\pmb{x},t)=\langle\pmb{x}|\psi(t)\rangle_S$ 随时间演化。

\item Heisenberg 绘景在相对论量子场论中具有根本性的优势。在这种绘景中，场算符 $\phi_H(\pmb{x},t)$ 同时依赖于空间和时间，因此可以被视为时空点 $x^\mu=(\pmb{x},t)$ 的函数——这使得 Lorentz 协变性得以显式体现\footnote{这也是为什么在第 4 章讨论散射理论时，``入''态和``出''态被定义为不随时间改变的 Heisenberg 绘景态。}。
\end{itemize}
下面讨论\textbf{相互作用绘景}（Dirac 绘景）是这两种绘景的混合体;但此绘景本身存在些许问题。
\subsection{相互作用绘景和Dyson级数}
在Schr\"odinger和Heisenberg绘景中，系统的动力学演化都可以被精确处理；而在现实情况中，动力学行为十分复杂，基本没有解析解，所以在这种情况下我们将完整的哈密顿量$H$分为自由部分$H_0$相互作用部分$V$：
\begin{equation}
    H=H_0+V
\end{equation}
同时约定由自由部分的$H_0$承担时间演化，
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \text{态矢量的演化}:&\ket{\psi(t)}_{ip}=e^{iH_0t}\ket{\psi(t)}_S=e^{iH_0t}e^{-iHt}\ket{\psi}\\
        \text{算符的演化}:&\mathscr{O}_{ip}(t)=e^{iH_0t}\mathscr{O}e^{-iH_0t}
    \end{aligned}
\end{equation}其中约定：$\mathscr{O}=\mathscr{O}(0)_H=\mathscr{O}_S$$\ket{\psi}=\ket{\psi}_H=\ket{\psi(0)}_S$
\vspace{2ex}
    \hrule
\vspace{2ex}\par
幺正演化和模长(期望)是等价的，所以：
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        {}_{ip}\bra{\psi(t)}\mathscr{O}_{ip}(t)\ket{\psi(t)}_{ip}=&\bra{\psi}e^{iHt}\underbrace{e^{-iH_0t}e^{iH_0t}}_\mathbf{1}\mathscr{O}\underbrace{e^{-iH_0t}e^{iH_0t}}_\mathbf{1}  e^{-iHt}\ket{\psi}\\
        &=
        \bra{\psi}e^{iHt}\mathscr{O}  e^{-iHt}\ket{\psi}\\
        &=
        \bra{\psi(t)}\mathscr{O} \ket{\psi(t)}=\bra{\psi}\mathscr{O}_H(t) \ket{\psi}
    \end{aligned}
\end{equation}


\begin{center}
    \vspace{2ex}
        \text{\large Dyson级数}
    \vspace{2ex}
\end{center}
态的演化是$\ket{\psi(t)}_{ip}=e^{iH_0t}e^{-iHt}\ket{\psi}$,可以推导时间演化算符，
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
    \text{$t$时刻}:&\ket{\psi(t)}_{ip}=e^{iH_0t}e^{-iHt}\ket{\psi}\\
    \text{$t_0$时刻}:&\ket{\psi(t_0)}_{ip}=e^{iH_0t_0}e^{-iHt_0}\ket{\psi}\to \ket{\psi}=e^{iHt_0}e^{-iH_0t_0}\ket{\psi(t_0)}_{ip}
\end{aligned}
\end{equation*}
便可得到从$\ket{\psi(t)}_{ip}$演化到$\ket{\psi(t_0)}_{ip}$的方程，便定义时间演化算符：
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \ket{\psi(t)}_{ip}=&
        e^{iH_0t}e^{-iHt}\ket{\psi}\\
        &=
        e^{iH_0t}e^{-iHt}e^{iHt_0}e^{-iH_0t_0}\ket{\psi(t_0)}_{ip}\\&=
        \underbrace{e^{iH_0t}e^{-iH(t-t_0)}e^{-iH_0t_0}}_{U(t,t_0)}\ket{\psi(t_0)}_{ip}
    \end{aligned}\qquad\text{且}\quad
    U(t,t)=1
\end{equation}
现在来推导时间演化算符$U(t,t_0)$的形式，对$U(t,t_0)=e^{iH_0t}e^{-iH(t-t_0)}e^{-iH_0t_0}$两端求时间的导数：
\begin{equation*}
        \begin{aligned}
        \frac{d}{dt}U(t,t_0)=&\frac{d}{dt}\left\{e^{iH_0t}e^{-iH(t-t_0)}e^{iH_0t_0}\right\}\\
        =&iH_0U(t,t_0)-ie^{iH_0t}He^{-iH(t-t_0)}e^{iH_0t_0}\\
        =&iH_0U(t,t_0)-ie^{iH_0t}H\underbrace{e^{-iH_0t}e^{-iH_0t}}_{\mathbf{1}}e^{-iH(t-t_0)}e^{iH_0t_0}\\
        =&iH_0U(t,t_0)-ie^{iH_0t}He^{-iH_0t}U(t,t_0)\\
        =&iH_0U(t,t_0)-ie^{iH_0t}(\underbrace{H_0}_\text{自由哈密顿量时间演化后不变}+V)e^{-iH_0t}U(t,t_0)\\
        =&-ie^{iH_0t}Ve^{-iH_0t}U(t,t_0)\\
        =&-iV(t)U(t,t_0)
    \end{aligned}
\end{equation*}
对上式积分:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        &\int^{t}_{t_0}dU(t,t_0)=\int^{t}_{t_0}dt\left[-iV(t)U(t,t_0)\right]\\
        &\rightarrow U(t,t_0)-U(t_0,t_0)=-i\int^{t}_{t_0}dt\left[V(t)U(t,t_0)\right]\\
        &\rightarrow U(t,t_0)=1-i\int^{t}_{t_0}dt\left[V(t)U(t,t_0)\right]\\
    \end{aligned}
\end{equation*}
 不断迭代这个积分,可以得到对于$V$的幂次展开的积分式：
\[    \begin{aligned}
        \rightarrow U(t,t_0)=1-&i\int^{t}_{t_0}dt_1V(t_1)+(-i)^2\int^{t}_{t_0}dt_1\int_{t_0}^{t_1}dt_2V(t_1)V(t_1)\\
        &+(-i)^3\int^{t}_{t_0}dt_1\int^{t_1}_{t_0}dt_2\int^{t_2}_{t_0}dt_3V(t_1)V(t_2)V(t_3)+\cdots
    \end{aligned}\]
取渐近极限$t\rightarrow\infty$和$t_0\rightarrow-\infty$,就给出了时间演化算符的渐近展开形式：
\begin{equation}\label{dyson}
    \begin{aligned}
        \rightarrow U(\infty,-\infty)=1-&i\int^{\infty}_{-\infty}dt_1V(t_1)+(-i)^2\int^{\infty}_{-\infty}dt_1\int_{-\infty}^{t_1}dt_2V(t_1)V(t_1)\\
        &+(-i)^3\int^{\infty}_{-\infty}dt_1\int^{t_1}_{-\infty}dt_2\int^{t_2}_{-\infty}dt_3V(t_1)V(t_2)V(t_3)+\cdots
    \end{aligned}
\end{equation}
这里利用算符的\textbf{编时乘积}(按时间排序)写为编时乘积的形式，编时算符的形式为：
\[
\begin{aligned}
T\{V(t)\} &= V(t), \\
T\{V(t_1)V(t_2)\} &= \theta(t_1-t_2)V(t_1)V(t_2)
+ \theta(t_2-t_1)V(t_2)V(t_1)\\
&\ldots
\end{aligned}
\]
其中 $\theta(\tau)$ 是阶跃函数，$\tau>0$ 时等于 $+1$ 而 $\tau<0$ 时等于 $0$。
$n$ 个 $V$ 的编时乘积是对全部 $n!$ 个 $V$ 的置换的求和，
每一个都对所有的 $t_1,\ldots,t_n$ 积分，所以方程(\refeq{dyson})可以写为
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        U(\infty,-\infty)
        = 1 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-i)^n}{n!}
        \int_{-\infty}^{\infty} dt_1\,dt_2 \cdots dt_n\,
        T\{V(t_1)\cdots V(t_n)\}
\end{aligned}
\end{equation*}
如果不同时刻的所有 $V(t)$ 是对易的，
这个级数可以进行求和，其和是
\[
\begin{aligned}
U = \exp\!\left(-i\int_{-\infty}^{\infty} dt\,V(t)\right).
\end{aligned}
\]
当然，通常不是这种情况；一般而言，上式甚至不收敛，
它充其量是 $V$ 中出现的任何耦合常数的渐近展开\footnote{关于渐近展开的入门介绍，Erdelyi的短篇专著《Asymptotic Expansions》（Dover, 1956）非常有用}式。
然而在一般情况下，上式有时写为


    \begin{equation}
        U = T \exp\!\left(-i\int_{-\infty}^{\infty} dt\,V(t)\right)   
\end{equation}

\section{0+1 维动力学问题: 泛函方法}

前文中算符方法处理了量子动力学；本节引入一种概念上截然不同但数学上严格等价的描述——\textbf{路径积分}（Path Integral）。
与算符方法不同，路径积分的出发点不是 Hilbert 空间中的算符和态矢量，而是经典构型空间中所有可能路径的加权求和——
每一条路径 $q(t)$ 被赋予权重 $e^{iS[q]}$，其中 $S[q]$ 是沿该路径计算的经典作用量。


\subsection*{对易关系与位置-动量表述}

量子力学的全部运动学结构，归根到底建立在两类对易关系之上。

\vspace{6pt}
\noindent\textbf{第一类：对易的算符 $\longrightarrow$ 同时本征态}

在 1.2 中我们已经建立了位置与动量的基本对易关系。位置算符之间是对易的：
\begin{equation}\label{eq:qq-comm}
  [\hat{q}_i,\,\hat{q}_j] = 0
\end{equation}
根据量子力学的一般原理（\S1.1.3），相互对易的算符可以被同时对角化，即存在一组
\textbf{同时本征态} $|q\rangle$：
\begin{equation}\label{eq:q-eigen}
  \hat{q}\,|q\rangle = q\,|q\rangle
\end{equation}
这些本征态满足正交归一关系和完备关系\footnote{这里的讨论限于一维情况；
推广到 $d$ 维只需将 $q \to \mathbf{q}$，$\delta(q'-q) \to \delta^{(d)}(\mathbf{q}'-\mathbf{q})$ 等。}：
\begin{equation}\label{eq:q-complete}
  \langle q'|q\rangle = \delta(q'-q)\,,\qquad
  \int dq\;|q\rangle\langle q| = \mathbf{1}
\end{equation}
完全类似地，动量算符之间的对易关系 $[\hat{p}_i,\,\hat{p}_j] = 0$ 保证了动量本征态 $|p\rangle$ 的存在：
\begin{equation}\label{eq:p-eigen}
  \hat{p}\,|p\rangle = p\,|p\rangle
\end{equation}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{第二类：不对易的算符 $\longrightarrow$ 位置-动量重叠 $e^{ipq}$}

位置与动量之间的对易关系是不对易的（\S1.2）：
\begin{equation}\label{eq:qp-comm}
  [\hat{q},\,\hat{p}] = i
\end{equation}
这个对易关系完全决定了 $\langle q|p\rangle$ 的函数形式。推导如下。

利用 \S1.2 中从 (\ref{eq:qp-comm}) 得到的平移算符 $U(a) = e^{-i\hat{p}a}$，其作用为
$U(a)\hat{q}U^\dagger(a) = \hat{q} - a$，由此可以推出\footnote{
具体地：$\hat{q}\bigl(U(a)|q\rangle\bigr)
= U(a)\bigl[U^\dagger(a)\hat{q}U(a)\bigr]|q\rangle
= U(a)(\hat{q}+a)|q\rangle
= (q+a)\bigl(U(a)|q\rangle\bigr)$。
因此 $U(a)|q\rangle$ 是 $\hat{q}$ 的本征值为 $q+a$ 的本征态，
即 $U(a)|q\rangle = |q+a\rangle$（相位因子约定为 $1$）。}：
\begin{equation}\label{eq:translation-q}
  e^{-i\hat{p}a}|q\rangle = |q+a\rangle
\end{equation}
现在考虑矩阵元 $\langle q|e^{-i\hat{p}a}|p\rangle$，可以分别让算符作用于左或右：
\begin{itemize}
  \item 向右作用：$\langle q|e^{-i\hat{p}a}|p\rangle = e^{-ipa}\langle q|p\rangle$
  \item 向左作用\footnote{由 (\ref{eq:translation-q}) 取厄米共轭：
        $\langle q|e^{i\hat{p}a} = \langle q+a|$，
        因此 $\langle q|e^{-i\hat{p}a} = \langle q-a|$。}：
        $\langle q|e^{-i\hat{p}a}|p\rangle = \langle q-a|p\rangle$
\end{itemize}
两者相等，得到泛函方程：
\begin{equation}\label{eq:func-eq}
  \langle q-a|p\rangle = e^{-ipa}\,\langle q|p\rangle
\end{equation}
令 $f(q) \equiv \langle q|p\rangle$。将 (\ref{eq:func-eq}) 中 $a$ 取为无穷小 $\epsilon$，
展开到一阶：
\[
  f(q) - \epsilon\,f'(q) = (1 - ip\epsilon)\,f(q)
  \qquad\Longrightarrow\qquad
  f'(q) = ip\,f(q)
\]
这是一个简单的一阶常微分方程，解为 $f(q) = C\,e^{ipq}$。至此，不对易关系 $[\hat{q},\hat{p}] = i$
\textbf{唯一确定}了位置-动量重叠的函数形式：
\begin{equation}\label{eq:qp-overlap}
\boxed{
  \langle q|p\rangle = C\,e^{ipq}
}
\end{equation}
常数 $C$ 的取值取决于归一化约定。本章（以及后续场论）采用如下约定\footnote{
另一种常见约定是 $C = (2\pi)^{-1/2}$，此时
$\langle p'|p\rangle = \delta(p'-p)$ 且 $\int dp\,|p\rangle\langle p| = \mathbf{1}$。
两种约定的物理内容完全一致。在场论中，
$(2\pi)$ 因子出现在积分测度中更为自然，
因此 $C = 1$ 的约定被广泛采用。}：
\begin{equation}\label{eq:convention}
  C = 1 :\qquad
  \langle q|p\rangle = e^{ipq}
\end{equation}
由此确定动量态的归一化和完备关系：
\begin{equation}\label{eq:p-complete}
  \langle p'|p\rangle = 2\pi\,\delta(p'-p)\,,\qquad
  \int\frac{dp}{2\pi}\;|p\rangle\langle p| = \mathbf{1}
\end{equation}
验证：$\langle p'|p\rangle = \int dq\,\langle p'|q\rangle\langle q|p\rangle
= \int dq\,e^{-ip'q}e^{ipq}
= \int dq\,e^{i(p-p')q} = 2\pi\,\delta(p'-p)$。$\checkmark$

\vspace{4pt}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{lcc}
  \hline
  & 位置 & 动量 \\
  \hline
  本征方程 & $\hat{q}|q\rangle = q|q\rangle$ & $\hat{p}|p\rangle = p|p\rangle$ \\
  正交关系 & $\langle q'|q\rangle = \delta(q'-q)$ & $\langle p'|p\rangle = 2\pi\,\delta(p'-p)$ \\
  完备关系 & $\displaystyle\int dq\,|q\rangle\langle q| = \mathbf{1}$
           & $\displaystyle\int\frac{dp}{2\pi}\,|p\rangle\langle p| = \mathbf{1}$ \\
  重叠 & \multicolumn{2}{c}{$\langle q|p\rangle = e^{ipq}$} \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Heisenberg 绘景的严格表述}路径积分的自然语言是 Heisenberg 绘景——在这种描述中，\textbf{所有的时间演化都被编码在算符 $e^{iHt}$ 中}。

\vspace{6pt}
\noindent\textbf{Heisenberg 算符。}
Heisenberg 绘景中的位置和动量算符定义为（\S1.3.1 式 (1.18)）：
\begin{equation}\label{eq:Heis-ops}
  \hat{q}_H(t) = e^{iHt}\,\hat{q}\,e^{-iHt}\,,\qquad
  \hat{p}_H(t) = e^{iHt}\,\hat{p}\,e^{-iHt}
\end{equation}
其中省略了下标 $S$（Schr\"odinger 算符 $\hat{q} \equiv \hat{q}_S$, $\hat{p} \equiv \hat{p}_S$ 不含时间）。
由于幺正变换保持对易关系不变\footnote{
$[\hat{q}_H(t),\hat{p}_H(t)]
= e^{iHt}[\hat{q},\hat{p}]e^{-iHt}
= e^{iHt}\cdot i \cdot e^{-iHt} = i$。}，
\textbf{等时}对易关系在每一个时刻都成立：
\begin{equation}\label{eq:equal-time-CR}
  [\hat{q}_H(t),\,\hat{p}_H(t)] = i\,,\qquad\forall\,t
\end{equation}
然而在\textbf{不等时}的情况下，位置算符之间一般不再对易\footnote{
这是因为 $e^{iHt}\hat{q}e^{-iHt}$ 和 $e^{iHt'}\hat{q}e^{-iHt'}$
包含不同的时间演化因子，只有当 $[\hat{q}, H] = 0$（自由度守恒）时才对易——
而对于非平凡的哈密顿量，这一般是不成立的。
在 1+3 维场论中，不等时对易子 $[\hat{\phi}(x),\hat{\phi}(y)]$
是否为零——即\textbf{微观因果性}——将成为核心物理约束。
}：
\begin{equation}\label{eq:unequal-time}
  [\hat{q}_H(t),\,\hat{q}_H(t')] \neq 0\,,\qquad t \neq t'
\end{equation}
这是 0+1 维的一个重要特征：\textbf{一个粒子在不同时刻的位置是不对易的}。
这一事实是量子力学中路径不确定性的代数表述——
如果不同时刻的位置可以同时确定（对易），粒子就走在一条确定的经典轨迹上。

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{Heisenberg 位置本征态。}
现在我们定义 Heisenberg 绘景中\textbf{最关键的对象}。
$\hat{q}_H(t)$ 是一个厄米算符，对于每一个时刻 $t$，它都有一组完备的本征态。
定义 $|q,t\rangle$ 为 $\hat{q}_H(t)$ 的本征值为 $q$ 的本征态：
\begin{equation}\label{eq:Heis-eigen-def}
  \hat{q}_H(t)\,|q,t\rangle = q\,|q,t\rangle
\end{equation}
将 (\ref{eq:Heis-ops}) 代入：
\[
  e^{iHt}\,\hat{q}\,e^{-iHt}\,|q,t\rangle = q\,|q,t\rangle
\]
两边左乘 $e^{-iHt}$：
\[
  \hat{q}\,\bigl(e^{-iHt}|q,t\rangle\bigr)
  = q\,\bigl(e^{-iHt}|q,t\rangle\bigr)
\]
可以看出 $e^{-iHt}|q,t\rangle$ 是 Schr\"odinger 算符 $\hat{q}$ 的本征值为 $q$ 的本征态，
即 $e^{-iHt}|q,t\rangle = |q\rangle$。因此\footnote{
注意符号：Heisenberg 位置本征态含 $e^{+iHt}$，
而 Schr\"odinger 态的时间演化含 $e^{-iHt}$。
这是因为 $|q,t\rangle$ 不是"在时间 $t$ 的系统状态"，
而是"时间 $t$ 时 Heisenberg 位置算符的本征态"——
它是一个\textbf{标记时刻}的基矢，不是一个\textbf{演化中的态}。}：
\begin{equation}\label{eq:Heis-eigenstate}
\boxed{
  |q,t\rangle = e^{iHt}|q\rangle
}
\end{equation}
\textbf{所有的时间依赖性都被编码在因子 $e^{iHt}$ 中。}
这组本征态在每一个时刻 $t$ 都构成 Hilbert 空间的完备正交基：
\begin{align}
  &\text{正交性：}\quad
  \langle q',t|q,t\rangle = \langle q'|e^{-iHt}e^{iHt}|q\rangle = \langle q'|q\rangle
  = \delta(q'-q) \label{eq:Heis-ortho}\\[4pt]
  &\text{完备性：}\quad
  \int dq\;|q,t\rangle\langle q,t|
  = e^{iHt}\!\left(\int dq\;|q\rangle\langle q|\right)\!e^{-iHt}
  = e^{iHt}\cdot\mathbf{1}\cdot e^{-iHt} = \mathbf{1} \label{eq:Heis-complete}
\end{align}
特别地，完备性 (\ref{eq:Heis-complete}) 对\textbf{任意}时刻 $t$ 都成立——
这一性质是路径积分时间切片的数学基础。

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{传播子：Heisenberg 本征态的内积。}
现在考虑两个\textbf{不同时刻}的 Heisenberg 位置本征态的内积：
\begin{equation}\label{eq:propagator}
\boxed{
  K(q_f, t_f;\, q_i, t_i)
  \;\equiv\; \langle q_f, t_f\,|\,q_i, t_i\rangle
  \;=\; \langle q_f|\,e^{-iH(t_f - t_i)}\,|q_i\rangle
}
\end{equation}
这就是\textbf{传播子}——系统从 $(q_i, t_i)$ 到 $(q_f, t_f)$ 的概率幅。
推导只用了一步：
\[
  \langle q_f,t_f|q_i,t_i\rangle
  = \langle q_f|\,\underbrace{e^{-iHt_f}\,e^{iHt_i}}_{e^{-iH(t_f-t_i)}}\,|q_i\rangle
\]
物理图像极为清晰：
\begin{itemize}
  \item 在 Heisenberg 绘景中，传播子就是两个不同时刻的位置本征态之间的\textbf{内积}。
  \item 时间演化\textbf{完全}由 $e^{iHt}$ 承担——它把不同时刻的本征态联系起来。
  \item 传播子完全决定了系统的动力学：若已知初态波函数
        $\psi(q_i, t_i) = \langle q_i, t_i|\psi\rangle$，
        则末态波函数为
        \begin{equation}
          \psi(q_f, t_f) = \langle q_f, t_f|\psi\rangle
          = \int dq_i\;\langle q_f, t_f|q_i, t_i\rangle\;\langle q_i, t_i|\psi\rangle
          = \int dq_i\;K(q_f,t_f;\,q_i,t_i)\;\psi(q_i,t_i)
        \end{equation}
        其中第二步插入了 $t_i$ 时刻的完备关系 (\ref{eq:Heis-complete})。
\end{itemize}

\subsection*{时间切片与路径积分}

传播子 (\ref{eq:propagator}) 包含算符 $e^{-iH(t_f-t_i)}$，
对于一般的哈密顿量无法直接计算。
路径积分的策略是：将\textbf{一大步}时间演化拆分为\textbf{许多小步}，
然后在每一小步利用"短时近似"使计算变得可行。

将时间区间 $[t_i, t_f]$ 等分为 $N$ 份，每份宽度为
$\varepsilon = (t_f - t_i)/N$，
记中间时刻为 $t_k = t_i + k\varepsilon$（$k = 0, 1, \ldots, N$）。
在每两个相邻时刻之间插入 Heisenberg 完备关系 (\ref{eq:Heis-complete})：
\begin{align}
  K &= \langle q_f, t_f|q_i, t_i\rangle
  \notag\\
  &= \int\!\left(\prod_{k=1}^{N-1} dq_k\right)
     \langle q_f, t_N|q_{N-1}, t_{N-1}\rangle
     \langle q_{N-1}, t_{N-1}|q_{N-2}, t_{N-2}\rangle
     \cdots
     \langle q_1, t_1|q_i, t_0\rangle
  \notag\\
  &= \int\!\left(\prod_{k=1}^{N-1} dq_k\right)
     \prod_{k=0}^{N-1}
     \underbrace{\langle q_{k+1}|\,e^{-iH\varepsilon}\,|q_k\rangle}_{
       \text{短时振幅}}
  \label{eq:time-slice}
\end{align}
其中 $q_0 \equiv q_i$，$q_N \equiv q_f$。
每个短时振幅只涉及微小时间间隔 $\varepsilon$ 的演化，可以做近似处理。

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{相空间路径积分。}
考虑形如 $H = T(\hat{p}) + V(\hat{q})$ 的哈密顿量，其中 $T = \hat{p}^2/(2m)$。
当 $\varepsilon$ 足够小时，利用 Trotter 公式\footnote{
$e^{(A+B)\varepsilon} = e^{A\varepsilon}e^{B\varepsilon} + O(\varepsilon^2)$。
误差 $O(\varepsilon^2)$ 在 $N\to\infty$ 极限下被 $N$ 次累积，
总误差为 $N \cdot O(\varepsilon^2) = O(\varepsilon) \to 0$。}：
\begin{equation}
  e^{-iH\varepsilon} \approx e^{-iT\varepsilon}\,e^{-iV\varepsilon}
\end{equation}
在短时振幅中插入 \S1.4.1 建立的动量完备关系
$\int\frac{dp_k}{2\pi}|p_k\rangle\langle p_k| = \mathbf{1}$：
\begin{align}
  \langle q_{k+1}|e^{-iH\varepsilon}|q_k\rangle
  &\approx
  e^{-iV(q_k)\varepsilon}\int\frac{dp_k}{2\pi}\,
  \langle q_{k+1}|p_k\rangle\,e^{-iT(p_k)\varepsilon}\,\langle p_k|q_k\rangle
  \notag\\[3pt]
  &= \int\frac{dp_k}{2\pi}\;
     \exp\!\Bigl\{
       i\bigl[p_k(q_{k+1}-q_k) - \varepsilon\,H(p_k, q_k)\bigr]
     \Bigr\}
  \label{eq:short-time}
\end{align}
其中关键的一步是利用了 $\langle q|p\rangle = e^{ipq}$（\S1.4.1 的核心结果）。
定义离散"速度" $\dot{q}_k \equiv (q_{k+1} - q_k)/\varepsilon$，
将 (\ref{eq:short-time}) 代入 (\ref{eq:time-slice})，得到\textbf{相空间路径积分}：
\begin{equation}\label{eq:phase-PI}
\boxed{
  K = \int\prod_{k=1}^{N-1}dq_k\prod_{k=0}^{N-1}\frac{dp_k}{2\pi}\;
  \exp\!\left\{
    i\sum_{k=0}^{N-1}\varepsilon\,
    \Bigl[p_k\dot{q}_k - H(p_k, q_k)\Bigr]
  \right\}
}
\end{equation}
被积函数中的 $p\dot{q} - H$ 正是经典力学中相空间作用量的被积式。
在连续极限 $N\to\infty$ 下，形式上记为\footnote{
$\mathcal{D}q\,\mathcal{D}p$ 的严格定义是时间切片的极限。}：
\[
  K = \int\mathcal{D}q\,\mathcal{D}p\;
  \exp\!\left\{i\int_{t_i}^{t_f}\!dt\;\bigl[p\dot{q} - H(p,q)\bigr]\right\}
\]

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{位形空间路径积分。}
对于标准二次动能 $T(p) = p^2/(2m)$，(\ref{eq:short-time}) 中的 $p_k$ 积分是高斯型的，
可以精确完成。将指数中的 $p_k$ 配方\footnote{
$p\dot{q} - \frac{p^2}{2m} = -\frac{1}{2m}(p - m\dot{q})^2 + \frac{m\dot{q}^2}{2}$。}，
提出与 $p_k$ 无关的部分后，
利用 Fresnel 积分\footnote{
$\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}\!\frac{dp}{2\pi}\;e^{-iap^2/2}
= \frac{1}{\sqrt{2\pi ia}}$，对 $\mathrm{Re}(ia) > 0$ 成立，
这里 $a = \varepsilon/m$。}：
\begin{equation}
  \int\frac{dp_k}{2\pi}\;
  \exp\!\left\{i\varepsilon\left[p_k\dot{q}_k - \frac{p_k^2}{2m}\right]\right\}
  = \sqrt{\frac{m}{2\pi i\varepsilon}}\;
    \exp\!\left\{\frac{i\varepsilon m}{2}\dot{q}_k^2\right\}
\end{equation}
将全部 $N$ 个 $p_k$ 积分的结果合并，
并利用 $L(q,\dot{q}) = \frac{m}{2}\dot{q}^2 - V(q)$，
得到\textbf{位形空间路径积分}（拉格朗日路径积分）：
\begin{equation}\label{eq:config-PI}
\boxed{
  K(q_f,t_f;\,q_i,t_i) = \int\mathcal{D}q\;\exp\!\Bigl\{iS[q]\Bigr\}
}
\end{equation}
其中经典作用量为
$S[q] = \int_{t_i}^{t_f}dt\;L(q,\dot{q})$，
泛函积分测度的严格定义为：
\begin{equation}\label{eq:measure}
  \int\mathcal{D}q
  \;\equiv\;
  \lim_{N\to\infty}
  \left(\frac{m}{2\pi i\varepsilon}\right)^{\!N/2}
  \int\prod_{k=1}^{N-1}dq_k
\end{equation}
其中归一化因子 $(m/2\pi i\varepsilon)^{N/2}$ 来自对动量的高斯积分。
方程 (\ref{eq:config-PI}) 便是 Feynman 路径积分的核心结果：
\begin{center}
\fbox{\parbox{0.86\textwidth}{
传播子等于对\textbf{所有}从 $(q_i,t_i)$ 到 $(q_f,t_f)$ 的路径 $q(t)$ 求和，
每条路径的权重为 $e^{iS[q]}$。不要求路径可微甚至不要求连续——
贡献最大的路径恰恰是"高度不规则"的\footnotemark。
}}
\end{center}
\footnotetext{数学上，对路径积分有贡献的典型路径是处处连续但处处不可微的，
类似于布朗运动的 Wiener 轨迹。}

 
\subsection*{经典极限与驻相近似}

路径积分提供了理解量子-经典过渡的最直观方式。暂时恢复 $\hbar$：
\[
  K = \int\mathcal{D}q\;\exp\!\left\{\frac{i}{\hbar}S[q]\right\}
\]
当 $\hbar \to 0$ 时，相位 $S/\hbar$ 对路径的微小偏离变化极为剧烈，
不同路径的贡献因快速振荡而\textbf{相消干涉}——
恰如 \S4.6 中集团分解论证所利用的 Riemann-Lebesgue 机制。
唯一的例外是\textbf{驻相点}（使相位变化率为零的路径）：
\begin{equation}
  \frac{\delta S}{\delta q(t)}\bigg|_{q = q_{\text{cl}}} = 0
  \qquad\Longleftrightarrow\qquad
  \frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial\dot{q}}
  - \frac{\partial L}{\partial q} = 0
\end{equation}
这正是经典力学的 \textbf{Euler--Lagrange 方程}。因此：
经典力学中粒子沿唯一的使作用量取极值的经典轨迹运动；
量子力学中粒子"探索"所有可能的路径，
但在 $\hbar\to 0$ 极限下只有经典路径附近的路径彼此相干增强。

将 $q(t) = q_{\text{cl}}(t) + \eta(t)$（$\eta(t_i) = \eta(t_f) = 0$）代入作用量，
展开到涨落 $\eta$ 的二阶\footnote{
一阶项 $\delta S/\delta q|_{q_{\text{cl}}} = 0$ 因经典方程成立而消失。}：
\begin{equation}
  S[q] = S[q_{\text{cl}}]
  + \frac{1}{2}\int\!dt\,dt'\;\eta(t)\,
    \frac{\delta^2 S}{\delta q(t)\delta q(t')}\bigg|_{q_{\text{cl}}}\,\eta(t')
  + O(\eta^3)
\end{equation}
对涨落 $\eta$ 做高斯积分，得到半经典（WKB）近似：
\begin{equation}
  K \;\approx\; \mathcal{N}\;\exp\!\left\{\frac{i}{\hbar}S[q_{\text{cl}}]\right\}
\end{equation}
其中预指数因子 $\mathcal{N}$ 由二阶涨落算符的函数行列式决定。

